---
title: エスコフィエ『料理の手引き』全注解
author: 五 島　学　編著（訳・注釈）
pandoc-latex-environment:
  main: [main]
  recette: [recette]
  frsubenv: [frsubenv]
  frsecenv: [frsecenv]
  frsecbenv: [frsecbenv]
  frchapenv: [frchapenv]
  center: [center]
  flushright: [flushright]
  flushleft: [flushleft]
  glossaire: [glossaire]
---

# 基本用語集 {#glossaire}

\vspace{2zw}

<div class="glossaire">

###### アシェ {#hacher-gls}

細かく刻む、みじん切りにする、ミンチにする。現代ではフードプロセッサや
ミートチョッパーなどを気軽に利用すればよいが、19世紀まではアショワール
hachoir という半月形の大きな包丁を使い、材料によってはふたりがかりで作
業した。

###### アセゾネ {#assaisonner-gls}

assaisonner 調味する。味を整える（おもに塩、こしょう）。

###### アパレイユ {#appareil-gls}

appareil 料理用語としてのアパレイユとは、具体的な何かを指す言葉ではな
く「ある料理を作る過程において用いられる、複数の材料を組み合わ
せたもの」という一種の概念。現実には、キッシュのアパレイユ（生クリー
ムと卵、塩漬け豚バラ肉など）、クレーム・ブリュレのアパレイユ（卵黄、砂
糖、生クリーム、牛乳）というように用いられるが、おおむね「加熱
して凝固する液体または半液状のもの、およびそれらを「つなぎ」として固形
物をあえたものを指す」、と考えていい。アパレイユの概念としては、まった
くの固形物である、3〜4 mmのさいの目に切った香味野菜（場合によってはハ
ムも入る）である[マティニョン](#matignon)もappareil à matignon と表現
されることはフランスの料理書においては珍しくないし、[デュクセル・セッ
シュ](#duxelles-seche)もまたアパレイユの一種に含められる。実際のところ、
アパレイユという語はそれぞれの調理現場および料理人によって使い方がさま
ざまであり、概念としての理解も必ずしも共通しているとは限らない。本書で
は基本的に、上述のように加熱凝固する液体の場合と、半固形状あるいはクリー
ム状のものを指す場合がほとんど。また、[ソース・スビー
ズ](#sauce-soubise)や[ソース・ヴィルロワ](#sauce-villeroy)などもまた、
ソースというよりはむしろアパレイユと呼んでおかしくないものだろう。

###### アポワン {#a-point-gls}

à point 火入れ加減などが「ちょうどいい」の意。よく英語由来のミディアム
レアと混同されるが、これはあくまでもステーキの場合にしかあてはまらない
ことに注意。ステーキの場合、直接、熱にさらされる部分（肉の外側）以外の
タンパク質の熱変性がおきているが、完全に凝固するほどには加熱されていな
い状態。赤身の肉だと、ピンク色の肉汁がにじみでてくる状態。

<!-- 本文未修正
###### アリコヴェール {#haricots-verts-gls}

haricots verts いわゆる「さやいんげん」だが、日本のどじょういんげんと
は性質がかなり異なり、タイプとしてはサーベルいんげんに近い。直径 7〜9
mm くらいのサイズのものがとりわけ好まれる。

-->

###### アロゼ {#arroser-gls}

arroser 原義は水をまく。料理においては、バターやソース、ローストの焼き
脂を少量ずつ上からかけてやること。香りを移したり焼きムラを防ぐ効果が期待で
きる。また古くは料理に「照り」をだすためにもよくおこなわれた。


###### アンフュゼ {#infuser-gls}

infuser ハーブなどの素材の香り、風味を取りだすために煎じる、煮出す。派
生語に infusion （アンフュジオン、ハーブティーのこと）がある。

###### ヴェールキュイ {#vert-cuit-gls}

もっぱら猟鳥類の焼き加減について、完全に内部まで火が通っていない状態のこと。cf. [セニョン\*](#saignant-gls)

###### エキュメ {#ecumer-gls}

écumer 原義は、泡を取り除く。転じて、アクをひく。

###### エクルヴィス {#ecrevisses-gls}

écrevisse ヨーロッパザリガニ。高級食材として好まれてきたが、漁獲量の低下によりウ
チダザリガニで代用することもある。

###### エスカロップ {#escalope-gls}

escalope 肉やオマールの尾の身を筋繊維と垂直に厚さ1〜2 cm程度の円形にカットした
もの。面積が小さい場合は多少斜めにしてカットすることもある。

###### エテュヴェ {#etuver-gls}

étuver。鍋に入れた素材にバターや少量の水分を加えて蓋をして蒸し煮するこ
と。英語 stew と同語源。ほぼ同様の加熱方法に étouffer （エトゥフェ）が
ある。後者の原義は「窒息させる」。

###### エバルベ {#ebarber-gls}

ébarber 貝類の「ひも」や余計な部分を取り除き、掃除すること。とりわけ帆立の場合は日本語で「ひもを取る」という。

###### エマンセ {#emincer-gls}

émincer ごく薄くスライスすること。専用の包丁および器具はエマンスール
éminceur という。

###### オングレーズ {#anglaise-gls}

しばしば à l'anglaise と表現される。調理現場でよく使われる用法は、「野菜をオングレーズにする（= たんに湯で茹でる、または塩湯で茹でる）」、「パネアロングレーズ（パネオングレーズ）= 小麦粉、溶き卵、パン粉の順で素材に揚げ衣をつける)」の 2 種。日本では「アングレーズ」とも。

###### オントレ {#entree-gls}

entrée 現代フランス語では前菜の意味で用いられるが、
本書では VII Relevé et Entrée ルルヴェとオントレすなわち肉料理の章に収
録されているレシピ、仕立てのこと。これらのうちとりわけ大掛かりな仕立て
のものをルルヴェ、それ以外をアントレと考えていい。本来ルルヴェもアント
レも魚を主素材にした仕立てが少なからずあったり、17世紀〜19世紀前半にか
けての料理書では、いかに魚料理を大掛かりでゴージャスな仕立てでしかも美
味なものにするか、が大きなテーマを占めていた。本書ではこれら四旬節の際
などの[小斉](#maigre-gls)すなわち\kenten{肉断ちの料理}にあまりこだわら
ない傾向があるために「魚料理」としてまとめられている。アントレの場合は、
概ね10人前を一皿に盛ったものを指し、現代でも立派にメインの料理として通
用するものがほとんど。実際、英語での前菜はhors-d'oeuvre または
appetizer の語を用い、メインデュッシュには entree （またはフランス語の
まま entrée）の語が現代でもあてられている。


###### カヌレ {#canneler-gls}

canneler レモンやトリュフなどに専用の道具（カヌルール canneleur）やナ
イフ、抜き型を用いて外側に溝模様、波形模様を付ける。焼き菓子のカヌレ cannelé はこの
派生語。つまり、波模様が付いていればカットしなくてもカヌレの語を用いる
ことが可能。

###### カレ {#carre-gls}

carré もとは「四角形、正方形」の意。料理では、肋骨ごとに切り分けていな
い仔牛および仔羊の骨付き背肉の塊を指す。

###### グラセ {#glacer-gls}

glacer (1)凍らせる、凍る、氷などで冷やす(2)料理の仕上げにグラスドヴィ
アンドなどを塗って短時間オーブンに入れて照りを漬け(3)料理の仕上げに短
時間サラマンダーや高温のオーブンに入れてこんがり焼きあげる(4)にんじん、
小玉ねぎ、蕪などをバターで色艶よく炒めること。素材の性質によっては砂糖
と塩を加えて煮詰めてからバターで炒める。(5)アイシングをケーキなどに塗
る(6)料理や菓子にジュレをかけて艶をだす。このように意味内容が多岐にわ
たるため、本書では文脈によって意味そのものを日本語で訳すこととするが、
用語としては理解しておきたい。

###### クラリフィエ {#clarifier-gls}

clarifier コンソメやソースなどを澄ませる、透明にさせること。名詞は
clarification （クラリフィカスィオン）。原書ではこの名詞での使用も多い
が、本書では（1）コンソメの場合のように、ただ単に「澄ませる」だけでは
なく、風味を補ったり強化し、色合いを調節する作業も兼ねていること、（2）
現代日本の調理現場ではフランス語の動詞 clarifier をカタカナにして「ク
ラリフィエ」と呼ぶケースが多いことなどを考慮して、カタカナで動詞形のク
ラリフィエとした。なお、「クラリフェ」と呼ぶ現場もあるようだが、もとの
フランス語がclarif**i**erとiの音があるのでこれは許容しがたい。

###### クール {#coeur-gls}

cœur 原義は心臓。野菜の場合、セロリやカルドン、レチュ、キャベツ、アー
    ティチョークなどの、外側の葉を剥（む）いた中心にちかい部分。軟白
されているため、柔らかく美味しい。
        

###### クルヴェット {#crevettes-gls}

crevette 小エビ。小さくて生の状態では灰色のクルヴェット・グリーズ
crevettes grises と、やや大きめで味のいいクルヴェット・ローズ
crevettes roses が一般的。

###### クルート {#croute-gls}

croûte かりっと焼いた生地。パテオンクルート pâté en croûte が生地でファルスを包
んで焼いた料理を意味することから容易に理解できるだろう（ただしこの用語はシャルキュ
トリのものでパテはファルスを意味している。料理用語としてのパテは本来、素材を生地
で包んで焼いたもの、パイ包み焼きのこと）。また、タルトやタルトレットなどの白焼き
した殻、パンの皮、[ポタージュに添えるクルート](#croutes-et-croutons)や[オントル
メのクルート](#croutes-diverses)もある。チーズの固い皮を指す場合も。

###### コトレット {#cotelette-gls}

côtelette 羊、仔牛、仔羊の肋骨付きでカットした背肉のこと。牛の場合は
côteコットと呼ばれるが、côteという語そのものは元来「肋骨」の意。
côtelette の -ette は「縮小辞」といって、より小さいものという意味を付
加している。つまり、牛のcôteよりも小さいからcôteletteとなる。なお、日
本語の「カツレツ」の語源だともいわれている。
    
###### コライユ {#corail-gls}

corail 原義は\ruby{珊瑚}{さんご}。オマールなど大型の甲殻類の胴にある朱
色がかった\kenten{内子}のこと。


###### コンカセ {#concasser-gls}

concasser 粗くみじん切りにする。

###### コンコンブル {#concombre-gls}

concombre いわゆる「きゅうり」のことだが、日本で一般的な華南系、華北系
とはかなり異なり、収穫サイズは太さ 4〜5 cm、長さは 35〜40 cm程度のもの
が料理に用いられる。また、コルニション cornichon というピクルス専用の
小型品種もある。

###### サルピコン {#salpicon-gls}

salpicon 0.5 cm 角のさいの目の刻んだもの。および、さいの目に刻んだ素材
をソースなどで[リエ\*](#lier-gls)したもの。

###### シズレ {#ciseler-gls}

ciseler 原義は、はさみで切る。みじん切りの場合はエッジが立つようなイメー
ジでおこなう。レチュやハーブなど、文字通りはさみで刻むケースもある。

###### シノワ {#chinois-gls}

chinois 小さな穴が多く空けられた円錐形で、取っ手の付いた漉し器の一種。
金属製のものが主流。


###### シュヴルイユ {#chevreuil-gls}

chevreuil 和名ノロ鹿。柔らかくて美味とされ、大型ジビエのなかでもっとも一般的食材。
日本の蝦夷鹿や本州鹿（日本鹿）は赤鹿（cerf セール）に分類され、固いと
されあまり好まれない。

###### シュエ {#suer-gls}

suer 日本語ではスュエと書くことも多い。後者のほうがややフランス語の発音にち
かいように思う。原義は汗をかく。野菜などを鍋に入れて弱火で蒸し煮状態に
して野菜に含まれる水分のみで加熱し、素材のうまみを引き出すこと。

###### シュミゼ {#chemiser-gls}

chemiser 型の内側にジュレや生地、野菜などを張る。


###### ジュリエンヌ {#julienne-gls}

julienne 細さ1〜2 mm、長さ4〜5 cmのせん
切りにする。日本の現場によっては「ジュリヤン」と呼ぶところもあるらしい。


###### 小斎 {#maigre-gls}

（しょうさい）maigre（メーグル）ここではキリスト教の宗教用語として、
カーニバル後の四旬節の期間や毎週金曜などに肉食を断つキリスト教の古い食
習慣のこと。詳しくは、[主要なフォンとストック](#principaux-fonds-de-cuisine)訳注参照


###### セジール {#saisir-gls}

saisir 原義は\kenten{つかむ}。風味を閉じこめるために材料の表面を瞬時に色付か
ないよう焼き固めること。辞書的な定義では、表面を固める手段は焼く、炒め
ることに限られない。たとえば高温で油通ししたり、熱湯にくぐらせるのもこ
の語が用いられる。

###### ゼスト {#zeste-gls}

zeste レモン、オレンジなど柑橘類の表皮を薄く剥いてごく細い千切りにした
り、器具を用いておろしたもの。せん切りにした場合は苦味を取り除くために
下茹ですることが多い。

###### セニョン {#saignant-gls}

saignant 原義は「血のしたたる」。肉などの火入れ加減についても、文字通
り赤い肉汁がしたたる程度を意味する。具体的には、直接、熱にさらされる部
分（肉の外側）以外のタンパク質の熱変性がおきない程度に加熱された状態。

###### セル {#selle-gls}

selle 羊、鹿などの鞍下肉。

###### ソール {#sole-gls}

sole 日本にフランス料理が定着して以来、長らく「舌びらめ」の訳語があてられ
てきたが、日本のウシノシタすなわち舌びらめとサイズや風味、旨味があまり
に異なるため、本書では別のものとしてあつかう。なおかつては小さな舌びら
めを「ジャミソール」と呼んでいたが、これは「小魚、雑魚」を意味する「ジャ
ミ」という市場、漁業関係者のあいだのスラングとフランス語のソールを合成
した和製フランス語。


###### テュルボ・テュルボタン {#turbot-turbotin-gls}

turbot, turbotin 平目、鰈の近縁種。肉厚の白身で美味しい。テュルボタン
はテュルボの小型のもののこと。

###### デ {#des-gls}

dé （料理では複数形 dés で用いられることが多い）原義はさいころ。転じて、さいころ形、さいの目切り。

###### デグラセ {#deglacer-gls}

déglacer 鍋にグラス状（粘液状）になって付着している肉汁（jus ジュ、suc シュック）をフォンや酒類、水などで溶かし出
してソースなどに利用すること。決して\kenten{焦げを取り除くことではない}。

###### デグレセ {#degraisser-gls}

dégraisser フォンやブイヨンをとる際に、浮いてくる油脂をレードルなどですくい取って除くこと。

###### デゴルジェ {#degorger-gls}

dégorger 肉、魚、内臓を一定時間水にさらして血や不純物を流しだす。野菜に塩をふっ
てあくを出させる。エスカルゴに塩をふり不純物を除去する。シャンパーニュの澱を除去
する。


###### デゾセ {#desosser-gls}

désosser 骨を除去する。

###### デネルヴェ {#denerver-gls}

dénerver 肉の筋や神経、血管を取り除く。

###### デバラセ {#debarrasser-gls}

débarrasser バットなどに移す、片付ける、取り除く。とりわけ最初の意味に注意。 


###### デプイエ {#depouiller-gls}

dépouiller。ソースや煮込み料理を仕上げる際に、浮き上がってく
る不純物を徹底的に取り除き、目の細かい布などで漉すこと。詳しくは[ソース、概説](#observation-sur-la-sauce)参照。


###### トゥルネ {#tourner-gls}

tourner 原義は回す。包丁を持った側の手はあまり動かさずに材料を持った手
で回すようにして皮をむいたり成形したりする。実際に材料を回さなくてもこ
の語を使うケースも少なくはない。トゥルネする食材の例としてはマッシュルー
ム、じゃがいも、トリュフなど。マッシュルームの場合は渦巻状の波形になる
ように切れ込みを入れて装飾するのが一般的。パレ parer 成形する、余計な
部分を切り落とす、と混同しないよう注意。

###### ドレ {#dorer-gls}

dorer 焼き上がりの色艶をよくするために溶いた卵黄または全卵（水や牛乳、はちみつ
などを加えることもある。ドリュール dorure と呼ぶ）を刷毛で塗ること。


###### トロンソン {#troncon-gls}


tronçon 筒切りのこと。動詞は tronçonner （トロンソネ）筒切りにする。< tronc （トロン、木の幹）


###### ナヴェ {#navet-gls}

navet \ruby{蕪}{かぶ}のことだが、日本のものとは品種系統が異なり、テクスチャー、
風味、味がかなり違うため、別の野菜として捉え、カナ書きしている。

###### バトネ {#batonnet-gls}

bâtonnet 3〜4 mm 角、長さ3〜4 cmの四角い棒状に切った塩漬け豚ばら肉や野菜のこと。

###### バルビュ {#barbue-gls}

barbue 鰈の近縁種。

###### ピケ {#piquer-gls}

piquer ロースト、ポワレなどをする素材の表面に、ピケ針という特殊な調理
器具を用いて、拍子木状（ラルドン）あるいはくさび形に刻んだ豚背脂、トリュ
フ、[ロングエカルラット\*](#langue-ecarlate-gls)などを指すこと。

###### ビヤンキュイ {#bien-cuit}

bien cuit よく焼けた、の意。肉などの素材の内部までよく火の通った状態のこと。ステー
キの場合はウェルダンに相当する。

###### ファルシ {#farci-gls}

farci(e) 詰め物をした。この概念は幅広く用いられ、素材の凹んだところ
（凹ませたところ）に別のアパレイユ（ファルス）を詰めたり、ひいては素材
の平面に山状に盛りあげたりする場合にもこの語は用いられる。

###### ブーケガルニ {#bouquet-garni-gls}

bouquet garni フォン、煮込み料理等をつくる際に風味付けとして用いられる香味素材を束ね
たもの。タイム、ローリエ、パセリの茎、セロリの葉等、その時々の用途に応
じてタコ糸等で束ねて使う。

###### プティポワ {#petits-pois-gls}

petits pois グリンピース。ただし日本のウスイマメのような大粒のものは好
まれない。直径 7〜8 mm のエクストラファン extra fin というサイズに21世
紀初頭は人気があつまっている。豆類はすべてそうだが、豆がある程度の大き
さになると消化阻害酵素が生成され、これは加熱により不活性化する。そのた
め、プティポワはごく若穫（ど）りであればそのようなリスクもないため生食も
好まれる。


###### ブリュノワーズ {#brunoise-gls}

brunoise （ブリュノワーズ）。1〜2 mm のさいの目に切ること、切ったもの。
野菜の場合は couper en mirepoix（クゥペオンミルポワ）ミルポワに切るとも言う。

###### ブリデ {#brider-gls}

brider 鶏など鳥類の脚と手羽をブリデ針といわれる専用の針と糸で縫いつけ
て形状をまとめる。

###### ブール {#beurre-gls}

beurre バターのこと。なお、本書のレシピは、無塩バターの使用を前提にし
ていることに注意。生クリームと同様に、日本とフランスで決定的な違いのあ
る食材のひとつであることに留意したい。

###### ブルー {#bleu-gls}

bleu 原義は「青」だが、肉などの火入れの加減について、表面だけ
焼き色が付いた、中はほぼ生の状態をいう。⇒ヴェールキュイ

###### フレ {#fourre-gls}

fourré 詰め物をした。farci （ファルシ）も同様に「詰め物をした」の意だ
が、後者はより一般的で、前者はオムレツやクレープに中身を詰めて「包む」
のが本来の意味。またパナードを加えたファルスで、何らかの素材を包んでク
ネルなどにする場合にもこのfourréが用いられる。料理名などでは日本料理の
用語「射込む」をあてる場合も。

###### ブロンシール {#blanchir-gls}

blanchir 原義は「白くする」。現代では主として野菜の下茹でなどについて
用いられるが、古代〜17世紀くらいまで、肉類も下茹でしてから調理するのが
普通だった。赤身肉を下茹ですると白っぽくなることから、この用語が用いら
れるようになった。

###### ペイザンヌ {#paysanne-gls}

paysanne ペイザンヌに切る、と言う。主として野菜について言うが、1 cm角で厚さ1〜2 mm程度。

###### ポシェ {#pocher-gls}

pocher 本来はポーチドエッグを作る際に、沸騰した湯に卵を割り入れて湯温
が下がり再沸騰する前に完成させる（95℃程度といわれている）ことから、沸
騰しない程度の温度で加熱するという一般的な意味になった。ポシェに用いる
のは湯ばかりではなく、ごく少量の[魚のフュメ](#fumet-de-poisson)であっ
たり、湯煎焼きであったり、液体を用いずにオーブンで加熱することさえもこ
の語を用いて表現するので注意。

###### ポティロン {#potiron-gls}

potiron かぼちゃの一種。本書ではよく使われる。このほか、かぼちゃには
courge （クルジュ）、courgette （クルジェット、ズッキーニのこと）、
citrouille （スィトゥルイユ）などがある。

###### ボヌファム {#bonne-femme-gls}

bonne femme「おばさん」くらいの意。家庭風、田舎風の素朴さを感じさ
せる料理に付けられる名称。[Duxelles à la bonne
femme](#duxelles-a-la-bonne-femme), [Céleri à la bonne
femme](#celeri-a-la-bonne-femme)など.

###### ポワヴロン {#poivron-gls}

poivron いわゆる日本の青果におけるパプリカのこと。混同を避けるためにフランス語からカナ書きしている。

###### ポワロー {#poireau-gls}

ポロねぎ。ねぎとはいうが、植物としてはにんにくに近い。生育に時間がかか
る。20世紀末から21世紀初頭にかけては、直径 10 mm くらいのミニポワロー
が繊細さと香りのよさで、高級食材として高く評価されている。

###### マセレ {#macerer-gls}

macérer 素材に調味料や香辛料、香草の香り、風味を浸みこませること。マリ
ナードなどに漬けこむこと。

###### マリナード {#marinade-gls}

marinade マリネ液。詳しくは[マリナードとソミュール](#marinades-et-saumures)訳注参照。
<!--marinade < mariner マリナードはマリネ液とも言う。風味や味をよくするためにヴィネガーやオイ
ル、香辛料、香草などをあわせて材料を付け込むための液体。marinade <
mariner （マリネ）語源はラテン語のmare（海）。古フランス語では「海で泳
ぐ、海に潜る」の意で使われていたが、16世紀には既に、料理用語として用い
られていたようだ。-->


###### ミジョテ {#mijoter-gls}

mijoter ごく弱火で煮込む。

###### ミトネ {#mitonner-gls}

mitonner ミジョテとほぼおなじ意味。ごく弱火で煮込む。


###### ミルポワ {#mirepoix-gls} 

mirepoix ソースやフォンにコクを与える目的で、細かいさいの目に切った香
味野菜や塩漬け豚ばら肉を合わせたもの。炒めて使うことが多い。18世紀にミ
ルポワ公爵の料理人が考案したといわれているが真偽は不明。同様のものに
[matignon（マティニョン）](#matignon)がある。ミルポワより大きめのさい
の目に切るのが一般的とされるが、日本の調理現場によってはあまり区別せず
香味野菜全般をミルポワとのみ呼称するケースも多い。II ガルニチュール、
[ミルポワ](#mirepoix)訳注も参照。


###### メルロン {#merlan-gls}

merlan 鱈の近縁種。日本では「メルラン」とも。なおアーサー王伝説の魔法
使いマーリンはフランス語で Merlin（メルラン）。


###### モンテ {#monter-gls}

monter (1)（生クリームやマヨネーズなどを）ホイップする、(2)ソースなど
の仕上げにバターを加えて色艶よく口あたりをなめらかにする。(2)の用例に
ついては、わざわざホイップする必要はなく、鍋をゆすったりヘラやスプーン
で混ぜるだけで充分。

###### ラペ {#raper-gls}

râper 器具などを用いておろすこと。粉末状にするとはかぎらず、キャロットラペの
ようにせん切り状にしたりもするなど形状はさまざま。


###### ラルドン {#lardon-gls}

lardon 拍子木切りのことだが、たんに lardon というだけで。塩漬け豚ばら
肉を拍子木状に切ったものを意味することはごく一般的。塩漬け後に冷燻に
かけた lard de poitrine fumé を拍子木に切ったものは lardon fumé （ラル
ドンフュメ）と呼ばれる。
    
###### ラングスト {#langouste-gls}

langouste (ロングスト)。ほぼ伊勢エビとおなじ。

###### ロングエカルラット {#langue-ecarlate-gls}

langue écarlate 牛の舌肉に針でたくさんの穴を開け、硝石（または亜硝酸塩）
をよくすり込んでから[専用のソミュール液](#saumure-liquide-pour-langues)に
漬け込んで真っ赤に発色させたもの。拍子木にカットして牛フィレ肉にピケ
（ピケ針を用いて垂直または斜めに刺し込む）するほか、薄くスライスして形
状を細工し、ショフロワなどの装飾に用いられた。langue （ロング）舌 +
écarlate （エカルラット）真紅の、緋色の。

###### リエ、リエゾン {#lier-gls}

lier ソースなどの液体にルーやでんぷん、生クリームで溶いた卵黄などを加
え、とろみを付けること。また野菜など固形のものにソースなどの液状のもの
を「あえる」際にもこの語を用いる。名詞は liaison （リエゾン、「つなぎ」
と呼ばれることが多い）。

###### リソレ {#rissoler-gls}

rissoler 油脂を熱した鍋で材料の表面をこんがりと焼き固める。< rissole
（リソール）中世からある揚げ菓子、焼き菓子からの派生語。語源は中世から
ある rissole （リソール）という円形または半円形、塩味または甘い焼き菓
子（揚げ菓子）--- 時代や地域とともに非常にバリエーションに富むものだが、
こんがりとした色合いに仕上げるのは共通している。

###### ルヴニール {#revenir-gls}

faire revenir （フェールルヴニール）油脂を熱した鍋で材料をこんがりと炒
める。リソレが比較的大きなものを指すことが多いのに対して、玉ねぎのアシェ
やミルポワ野菜を色よく炒める場合などによく使われる。

###### ルセット {#recette-gls}

recette レシピ。

###### レディール {#raidir-gls}

raidir < raid ぴんと張った、こわばったの意の形容詞からの派生語。正しい
用法は faire raidir。表面に焼き色が付かないように弱火、あるいは強火で
手早く素材の表面を焼き固めることをいう。また、焼くだけでなく湯やその他
の液体を用いる場合もこの語と用いる。


###### ロニョン {#rognon-gls}

rognon 牛、仔牛、羊、仔羊、豚の場合は腎臓のこと。鶏の場合は精巣、睾丸のこと。
あえて区別する必要があるときは後者を rognon blanc （ロニョンブロン）前
者を rognon rouge （ロニョンルージュ）という。とりわけ雄鶏のロニョンに
ついては誤訳、誤解が多いので注意したいところ。





</div><!--endGlossaire-->

